%\thispagestyle{empty}
%\documentclass{letter}
%\usepackage{xepersian}
%\settextfont{XB Zar}
%\setlatintextfont{XB Zar}












\section{ چرا اکثر ابررایانه‌ها از گنو/لینوکس استفاده می‌کنند؟}

\begin{flushleft}
	\small{  وحید عالم‌فرد }
\end{flushleft}



\vspace{1\baselineskip}


ابررایانه \lr{(Supercomputer)} به رایانه‌ای اطلاق می‌گردد که در زمان معرفی آن در زمینه میزان ظرفیت محاسبه در واحد زمان در دنیا پیشرو باشد. این عبارت برای اولین بار توسط مجله «نیویورک ورلد» برای اشاره به جدول‌سازهای آی‌بی‌ام در دانشگاه کلمبیا به کار رفت.
سیستم‌عامل ابررایانه‌ها که اغلب امروزه انواعی از گنو/لینوکس و یونیکس هستند و اگر پیچیده‌تر از ماشین‌های کوچک‌تر نباشند همان قدر پیچیده هستند. ظاهری که کاربر می‌بیند ساده‌تر است چون سازندگان \lr{OS} ها منابع برنامه‌نویسی کمتری برای سرمایه‌گذاری بر بخش‌های غیرضروری \lr{OS} ها (یعنی بخش‌هایی که مستقیماً به بهترین کاربرد سخت‌افزار نمی‌شود) دارند. وجود یونیکس و گنو/لینوکس اجازه می‌دهد ظاهر کاربرد \lr{(user~interface)} نرم‌افزار دسکتاپ معمولی دوباره مورد استفاده قرار بگیرد. از نظر تاریخی تا ابتدا و میانهٔ دههٔ ابررایانه‌ها اغلب سازگاری گروه دستورات و قابلیت جابجایی کدها را فدای عملکرد و سرعت پردازش و دسترسی به حافظهٔ کامپیوتر می‌کردند. اغلب ابررایانه‌ها تا به امروز برخلاف کامپیوترهای گران‌قیمت فنی \lr{high end main frames} سیستم‌های عامل بسیار متفاوتی دارند.\lr{ Cray-۱} به تنهایی شش \lr{OS} مخصوص خودش را داشت که جامعهٔ کامپیوتر هیچ خبری از آن‌ها نداشت. به همین دلیل در آینده سیستم‌هایی با بالاترین کاربرد احتمالاً رنگ و بویی از گنو/لینوکس خواهند داشت اما با خاصیت‌های مخصوص سیستم‌های ناسازگار خصوصاً برای سیستم‌های بسیار فنی و گران‌قیمت با امکانات امن مطمئن.











\vspace{2\baselineskip}


{\small  کلیدواژه‌ها: ابررایانه، \lr{HPC}، سیستم‌عامل} 
\vspace{3\baselineskip}

{\large سرفصل‌ها: }
       
        
\vspace{1\baselineskip}


\begin{itemize}



\item سهم گنو/لینوکس از بازارهای مختلف کامپیوتری

\item معرفی ۵ ابررایانهٔ پرسرعت جهان و سیستم عامل‌هایشان 

\item دلایل استفاده از گنو/لینوکس در ابررایانه‌ها

\item تجربه‌ای که ما در مرکز پردازش سریع دانشگاه شریف داشتیم


\end{itemize}




